### Вопросы для самоконтроля изученного материала и ответы на них:

#### 1.Merge/pull request (как работает, как создать и зачем нужен)

Merge/pull request - это запрос на слияние веток, когда нужно перенести функциональность из одной ветки в другую (merge request на gitlab, pull request на github). <br>
Для использования этой возможности в интерфейсе GitLab нужно нажать кнопку «Create merge request», задать описание «Merge Request», выбрать исходную и целевые ветки.


#### 2.Rebase (как работает, как изменить коммит мессадж, как подтянуть изменения в свою ветку из родительской)

Rebase (перебазирование) - один из способов в git, позволяющий объединить изменения двух веток. У этого способа есть преимущество перед merge (слияние) - он позволяет переписать историю ветки, придав истории тот вид, который нам нужен.

Чтобы внести изменения в последний коммит, используйте команду: `git commit --amend`.

Для объединения коммитов и изменения истории ветки используйте команду: `git rebase`.

Если в ветке master появились новые коммиты и вы хотите обновить свою ветку до её состояния, нужно: находясь в своей ветке выполняем команду: `git rebase master`.

#### 3. Магические файлы (.gitignore)

Игнорируемые файлы отслеживаются в специальном файле .gitignore, который регистрируется в корневом каталоге репозитория.<br>
.gitignore нужен для скрытия файлов и папок от системы контроля версий Git. Обычно скрывают конфигурационные файлы (особенно с паролями), временные файлы и папки.<br>
В Git нет специальной команды для указания игнорируемых файлов: вместо этого необходимо вручную отредактировать файл .gitignore, чтобы указать в нем новые файлы, которые должны быть проигнорированы. Файлы .gitignore содержат шаблоны, которые сопоставляются с именами файлов в репозитории для определения необходимости игнорировать эти файлы.<br>


#### 4. Как отменить последний commit?

Отменить изменения сделанные в последнем коммите можно с помощью команды: `git revert `.

#### 5. Для чего нужна команда git stash?

Команда `git stash` позволяет на время «сдать в архив» (или отложить) изменения, сделанные в рабочей копии, чтобы вы могли применить их позже. Откладывание изменений полезно, если необходимо переключить контекст и пока не готовы к созданию коммита.<br>
Чтобы применить ранее отложенные изменения, можно воспользоваться командой `git stash pop`.<br>
Также можно применить изменения к рабочей копии, не удаляя их из набора отложенных изменений. Для этого можно воспользоваться командой `git stash apply`.

#### 6. Можно ли объединить несколько коммитов в один?

Да, можно. Для объединения двух и более последних коммитов можно использовать команду `git reset` необходимо выполнить последовательно следующие команды: `git reset --soft HEAD~n` , `git commit --amend`.<br>
Вместо n  необходимо указать количество коммитов, которые вы хотите объединить.<br>
После выполнения второй команды нужно ввести сообщение (комментарий) для нового объединенного коммита.<br>
В этом способе нужно ввести сообщение коммита самостоятельно. Но можно сделать так, чтобы для редактирования открывался комментарий, который склеен из сообщений объединяемых коммитов. Для этого вместо второй команды вводится более комплексная команда. Например, объединим три последних коммита:<br>
`git reset --soft HEAD~3 &&`<br>
`git commit --edit -m"$(git log --format=%B --reverse HEAD..HEAD@{1})"`

#### 7. Как отменить «git add» до коммита?

Чтобы отменить выполнение команды `git add` необходимо выполнить команду:
`git reset`. <br>
Данная команда удалит из индекса все файлы (которые были добавлены в индекс командой `git add`).

Если необходимо удалить из индекса только один файл, то после `git reset` необходимо указать путь до данного файла (вместо myfile.cpp укажите свой файл): `git reset myfile.cpp`.


#### 8. Как изменить стандартный редактор в git?

Большинство редакторов может быть установлено следующим образом: `git config --global core.editor "kate"` , где "kate"  это название редактора.

#### 9. Как сравнить две ветки и посмотреть изменения? А как сравнить 1 файл на 2 разных ветках?

Сравнить две ветки и посмотреть изменения можно командой `git diff branch1 branch2`, где branch1 и branch2 нужно заменить соответствующими названиями веток.

Чтобы сравнить конкретные файлы между двумя ветками используется команда: `git diff branch1 branch2 ./myfile.cpp`

Вместо branch1, branch2 нужно указать название веток, а вместо myfile.cpp путь до сравниваемого файла. Через пробел можно добавить еще файлы для сравнения.

#### 10. Можно ли узнать, смерджена или нет ветка в master?

Да, можно, для этого существует команды:

`git branch --merged master` - список веток, смедженных в мастера<br>
`git branch --merged` - список веток, смедженных в ту, на которой сейчас HEAD<br>
`git branch --no-merged` - список веток, ещё не смердженых<br>

По умолчанию команда покажет только локальные ветки. Чтобы увидеть локальные + удаленные следует воспользоваться флагом `-a`, чтобы увидеть только удаленные `-r`

#### 11. Что такое cherry-pick?

`git cherry-pick` - это команда, с помощью которой можно выборочно применить коммиты Git к текущей рабочей ветке HEAD. С ее помощью можно выбрать коммит из одной ветки и применить его к другой. Команда `git cherry-pick` - это удобный способ отменить изменения. Например, если коммит попал в ветку по ошибке, можно переключиться на нужную ветку и выполнить перенос.

Пример `git cherry-pick master` - применит изменение, внесенное коммитом, на кончике ветки master, и создаст новый коммит с этим изменением.

#### 12. Как создать локальную ветку и отправить её на удалённый сервер?

С помощью команды `git branch` можно создать новую ветку. Когда нужно начать работу над новой функцией, можно создать новое ответвление от ветки main с помощью команды: `git branch new_branch` . Затем переключиться на новую ветку с помощью команды: `git checkout new_branch`

Чтобы отправить ветку на удаленный сервер можно воспользоваться командой: `git push -u origin branch`, где branch это название ветки.

#### 13. Отличие git reset от git revert

`git reset  --mixed/hard/soft ` — это мощная команда, используемая для отмены локальных изменений в репозитории Git. `git reset` работает с «тремя деревьями Git»: историей коммитов (HEAD ), разделом проиндексированных файлов и рабочим каталогом.

`git revert` — это операция для безопасной отмены изменений, действие которой направлено в будущее. Для отката изменений команда не удаляет из истории коммиты или родительские элементы, a создает новый коммит с отменой нужных действий.

Команда revert безопаснее, чем reset, так как она не удаляет коммиты из общей истории. `git revert` действует только на уровне коммита и не работает на уровне файлов.


#### 14. Как посмотреть текущее состояние репозитория?

Чтобы проверить текущее состояние репозитория используйте команду: `git status`.

#### 15. Как посмотреть историю измений?

Команда `git status` отображает состояние рабочего каталога и раздела проиндексированных файлов. С ее помощью можно проверить индексацию изменений и увидеть файлы, которые не отслеживаются Git. Информация об истории коммитов проекта не отображается при выводе данных о состоянии. Для этого используется команда `git log`.

#### 16. Для чего может понадобиться mergetool?

Команда `git mergetool` вызывает внешнюю программу слияний, и может понадобиться в случае если возникли проблемы слияния.




